\section{Teenuste testimise funktsionaalsed nõuded ja kasutatavad tehnoloogiad} \label{sec:solution}

Integratsioonitestimiseks kasutatavaid rakendusi on veebis saadaval mitu.
Järgnevates alampeatükkides kirjeldatakse nõudeid, mida sellised vahendid peaksid katma,
tuuakse välja neist tuntuimad ja kirjeldatakse kogemust nendega EMPIS-e projektis.

\subsection{Teenuste testimise funktsionaalsed nõuded EMPIS-e projektis} \label{subsec:solution-requirements}

Järgnevalt on kirjeldatud funktsionaalsed nõuded EMPIS-e projekti jaoks,
mida integratsioonitestimiseks kasutatavad rakendused peavad täitma.

Rakenduses peab olema võimalik seadistada teenuseid, mida kasutaja testima hakkab.
See tähendab, et kasutajal peab olema võimalus luua uus teenus, mis on või veel ei ole päriselt olemas,
sest moodulite testimine võib alata juba siis, kui kõik osapooled ei ole oma muudatusi veel avalikuks teinud.

Rakenduses peab olema võimalik sooritada \gls{HTTP}-päringuid.
Täpsemalt peavad olema toetatud nii \gls{REST}- kui ka \gls{SOAP}-päringud koos manustega.
\gls{REST}-päringute puhul peab saama määrata meetodit, aadressi, selle parameetreid, päiseid ja keha,
mis on kas \gls{JSON}-tüüpi või vabavormis tekst.
\gls{SOAP}-päringuid kasutatakse \glslink{xroad}{X-teega} liidestamisel
ning nende puhul peab saama määrata turvaserveri aadressi, päringu sooritaja asutust ja isikukoodi,
päringule vastaja asutust ja teenust ning keha peab olema \gls{XML}-tüüpi.
Lisaks sellele võivad \gls{SOAP}-päringud sisaldada manuseid, mille olemasolul peab keha vastama \gls{MIME} standardile.

Rakenduses peab olema võimalik vastata \gls{HTTP}-päringutele.
Täpsemalt peavad olema toetatud nii \gls{REST}- kui ka \gls{SOAP}-päringutele vastamine koos manustega.
Nii \gls{REST}- kui ka \gls{SOAP}-päringute puhul peab saama määrata vastuse staatust, reguleerida vastamise viivitust
või jätta päringule üldse vastamata, et oleks võimalik läbi proovida erinevaid veaolukordi.
\gls{REST}-vastuste puhul peab saama määrata staatust, päiseid ning keha,
mis on kas \gls{JSON}-tüüpi või vabavormis tekst.
\gls{SOAP} vastuste korral peab saama määrata staatust ja keha, mis on \gls{XML}-tüüpi.
Manuste korral peab keha vastama \gls{MIME} standardile.

Rakenduses peab olema võimalik sissetulevaid päringuid edasi suunata
ja saadud vastusega esialgsele päringule vastata.
Integratsioonitestimisel võib tekkida olukord, kus väline rakendus asendatakse testimisrakendusega,
mis koosneb kasutaja seadistatud vastustest.
Kasutaja ei pruugi korraga testida ega seadistada kõiki teenuseid, mis välises rakenduses on,
seega kui nende pihta tehakse päringuid, siis tuleks vastata päris vastustega.
Seega on oluline, et päringud teenustesse, millega kasutaja parasjagu ei tegele,
suunataks edasi välisesse rakendusse.

Rakendus peab oma tegevused logima.
Kuna rakendust kasutatakse integratsioonitestimiseks, siis on oluline, et see logiks detailselt,
millised päringud tulid sisse ja liikusid välja.
Logis peavad kajastuma eelnevates punktides kirjeldatud andmed.
Lisaks sellele kasutavad töötukassa rakendused vabavaralist jälitamistarkvara Zipkin,
mille jälitamisidentifikaatorid peavad nii logist välja tulema kui ka edasisaadetavatele päringutele kaasa minema.
Töötukassa rakendused logivad oma tegevused tsentraalsesse logimishaldurisse Graylog
ning kasutajamugavuse eesmärgil peaks seda tegema ka testimisrakendus.

Rakendus peab haldama kasutajate loodud seadistusi.
Kasutaja võib ühe tööprotsessi testimiseks seadistada vastuseid mitmele rakendusele ja teenusele,
seega need peavad olema kergesti kättesaadavad ja hallatavad.

Rakendust peab saama kasutada isikupõhiselt.
Kui kasutaja on testkeskkonnas välise rakenduse asendanud testimisrakendusega,
siis see ei tohi mõjutada teiste kasutajate tööd testkeskkonnas.

Integratsioontestimise funktsionaalsust peab olema võimalik kiiresti sisse ja välja lülitada.
Praegu nõuab testkeskkonnas ühes moodulis välise rakenduse asendamine testimisrakendusega
konfiguratsioonifaili muudatusi, nende rakendamist ja mooduli restarti, mis on keerukas ning ajakulukas.

Rakendus peab võimaldama kasutajal seadistada uusi vastuseid läbikäinud liikluse põhjal.
Kui kasutaja ei ole vastust seadistanud, siis testimisrakendus peab päringu edasi suunama välisesse rakendusse
ja sealt saadud vastusega sissetulnud päringule vastama.
Kasutajal peab olema võimalus sellise sisendi ja väljundi järgi seadistada endale uus päring ning vastus,
muutes nendes olevaid parameetreid vastavalt vajadusele.
Olemasoleva näite järgi vastuse seadistamine on ohutum kui selle nullist loomine,
sest näites on näha, millisel kujul andmed välja näevad.

Rakendus peab suutma pakkuda näidispäringuid ja -vastuseid teenustele,
mille päringud on varasemalt juba läbi liikunud või mida on teised kasutajad salvestatud.
Kasutajal ei ole alati võimalust testkeskkonnas teha läbi näidispäringut, mille põhjal endale vastus seadistada.
Sel juhul peab kasutaja saama vastuse seadistada nullist käsitsi,
kuid ta ei pruugi teenuse dokumentatsiooni põhjal teada, kuidas täpselt vastus kokku panna.
Rakendus peab võimaluse korral pakkuma näidisvastust, mis tooks välja,
mis parameetrid ning väljad on vastuses olemas ja millisel kujul need peaksid olema.

\subsection{Kasutatavad tehnoloogiad} \label{subsec:solution-used-apps}

EMPIS-e projektis on teenuste testimiseks kasutatud kahte avalikku ja kahte projektisisest vahendit.
Nende eesmärk on eelnevalt kirjeldatud probleemi lahendada,
kuid kõigil on puudujääke ning need ei kata täielikult vajalikke nõudeid.

\subsubsection{SoapUI}

Aastal 2005 loodud SoapUI~\cite{soapui} on aktiivselt arenduses ning sellest on saadaval vabavaraline versioon.
See on EMPIS-e projektis kõige tuntum tööriist,
millega on võimalik \gls{REST}- ja \gls{SOAP}-teenuste pihta päringuid teha
ja nendele eelseadistatud vastustega vastata.
Eelkõige kasutatakse seda \glslink{xroad}{X-tee} teenuste puhul, sest sellega on võimalik päringute ja
vastusete tüübid genereerida \gls{WSDL} spetsifikatsioonide abil.
SoapUI eeliseks on see, et see on väga põhjalikult seadistatav ja
vanematel testijatel on selle kasutuskogemus olemas.
Rakenduse kitsaskohaks on sisseelamine ehk uued testijal on seda keeruline kasutusele võtta.
Samuti on miinuseks see, et iga testija käitab rakendust omas masinas,
mistõttu jagatakse näidispäringuid ja -vastuseid üksteisele käsitsi.
Aja jooksul on leitud rakendusest vigu, mistõttu on testijad olnud sunnitud alternatiivseid tööriistu kasutama.

\subsubsection{Postman}

Postman~\cite{postman} loodi aastal 2012, on aktiivselt arenduses ning see on suletud lähtekoodiga.
Postman on loodud eelkõige \gls{REST}-päringute sooritamiseks.
EMPIS-e projektis on see populaarne, sest seda on lihtsam kasutada kui SoapUI-d.
Selle kasutamise kitsaskohaks on see, et testijad jagavad näidispäringuid üksteise vahel käsitsi.
Postman võimaldab näidispäringuid üksteisega jagada ja teenustele näidisvastustega vastata,
kuid see on tasuline funktsionaalsus.
Samuti pole võimalik Postmaniga teenustele vastamist kohalikus masinas üles seada,
vaid päringud suunatakse läbi nende enda serveri.
Selline lahendus ei ole EMPIS-e projektis sobilik, sest vastused võivad sisaldada privaatseid andmeid.

\subsubsection{Rest-mock}

Rest-mock~\cite{rest-mock} on aastal 2018 töö autori loodud rakendus,
mis on mõeldud teenuste päringutele näidisvastustega vastamiseks.
Erinevalt eelnevalt toodud rakendustest ei ole sellel kasutajaliidest,
vaid rakenduse konfigureerimine koosneb \gls{JSON} konfiguratsioonide ülesseadmisest.
See rakendus on eelkõige mõeldud katma Postmani puuduseid.
Erinevalt eelmistest tööriistadest on sellel näidisvastused koodirepositooriumis üleval.
Rakenduse peamiseks ohukohaks on selle töökindlus,
sest seda ei ole niipalju testitud kui eelnevalt väljatoodud tööriistu.

\subsubsection{TK-mocktool}

TK-mocktool on aastal 2019 testija loodud EMPIS-e projektisisene rakendus,
millega on võimalik teenuste päringutele seadistatud vastustega vastata.
See on eelkõige mõeldud \glslink{xroad}{X-tee} teenuste testimiseks asendamaks eelnevalt väljatoodud SoapUI lahendust,
kuid sellega on võimalik ka \gls{REST}-päringutele vastata.
Rakendus jookseb kasutaja enda masinas, sellel on kasutajaliides ning näidisvastused on koodirepositooriumis üleval.
Rakenduse kasutajaliideses on võimalik eelseadistatud teenustele uusi vastuseid luua ja olemasolevaid muuta,
kuid täpsemalt päringute parameetreid muuta ei saa.
Samuti ei ole võimalik päringuid teenuste pihta teha, seega ei asenda see Postmani funktsionaalsust.
